

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = ABNTEX - UTP                                                        =
% =                                                                     =
% =======================================================================
% -----------------------------------------------------------------------
% Author: Chaua Queirolo
% Data:   01/07/2017
% -----------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,oneside,a4paper,chapter=TITLE,section=TITLE,sumario=tradicional]{abntex2}

% Regras da abnt
\usepackage{packages/abnt-UTP}
\usepackage{lipsum}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = DADOS DO TRABALHO                                                   =
% =                                                                     =
% =======================================================================

% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{Análise preditiva de locais de risco baseado nos registros da guarda municipal de Curitiba}

\autor{Alan Azevedo Bancks}

\orientador{Prof. Chauã Coluene Queirolo}

\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao curso de Bacharelado
	em Ciência da Computação da Faculdade de Ciências Exatas e de Tecnologia da
	Universidade Tuiuti do Paraná, como requisito à obtenção ao grau de Bacharel.}

\instituicao{Universidade Tuiuti do Paraná}
\local{Curitiba}
\data{2021}

% =======================================================================
% =                                                                     =
% = DOCUMENTO                                                           =
% =                                                                     =
% =======================================================================
\begin{document}
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -                                                                     -
	% - ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS                                              -
	% -                                                                     -
	% -----------------------------------------------------------------------
	
	% Capa e folha de rosto
	\imprimircapa
	\imprimirfolhaderosto
	
	% Resumo
	\begin{resumo}
		
		Este trabalho apresenta um estudo sobre a aplicação do algoritmo de aprendizado de máquina \textit{Support Vector Machine}~(SVM) para a predição de ocorrências na cidade de Curitiba. Para isso, foram utilizadas as bases de ocorrências da Guarda Municipal de Curitiba disponibilizadas pela prefeitura. A base contém os registros históricos de todas as ocorrências para as quais a Guarda Municipal foi acionada desde o ano de 2009. Neste contexto, o objetivo deste trabalho é criar um classificador que auxilie na previsão de qual ocorrência mais provável de ocorrer em uma determinada região e período do dia. Experimentos foram realizados considerando diferentes conjuntos de anos para a criação do classificador, e os resultados foram abaixo de 50\% usando os modelos criados com grande variação de parâmetros. No decorrer do trabalho será explorado em detalhes quais critérios foram analisados para chegar nesses resultados.
		
		
		
		
		
		\palavraschave{Inteligência Artificial, \textit{Support Vector Machine} (SVM), Guarda Municipal de Curitiba}    
	\end{resumo}
	
	% Listas
	\listadefiguras
	%\listadegraficos
	\listadetabelas
	\listadequadros
	\listadecodigos
	%\listadealgoritmos
	
	% Lista de siglas
	\begin{siglas}
		\item[SVM] \textit{Support Vector Machine}
		\item[RKHS] \textit{Reproducing Kernel Hilbert Space}
	\end{siglas}
	% ---
	
	% Lista de símbolos
	%\begin{simbolos}
	%  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
	%  \item[$ \Lambda $] Lambda
	%  \item[$ \in $] Pertence
	%\end{simbolos}
	
	% Sumario
	\sumario
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -                                                                     -
	% - ELEMENTOS TEXTUAIS                                                  -
	% -                                                                     -
	% -----------------------------------------------------------------------
	% Inicia a numeracao das páginas
	\textual
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Introdução}
	\label{cap:introducao}
	
	
	
	Todas as cidades precisam lidar com diversas intercorrências do dia-a-dia. Os problemas que não envolvem crimes mais graves acabam sendo direcionados para a atuação das guardas municipais. Na cidade de Curitiba, a guarda municipal atua em uma grande variedade de ocorrências, como, furto, atividade suspeita, invasão, perturbação do sossego, agressão, queimadas a céu aberto, ataques de animais, entre outras.
	
	Na área da segurança pública, algumas ocorrências de natureza mais grave precisam de atuação mais assertiva. Para isso, na cidade de Curitiba, a guarda municipal possui o sistema SiGesGuarda que centraliza todas as ocorrências para auxiliar na logística e coordenação das operações~\cite{sisgeguarda}. Os dados gerados por este sistema estão disponíveis para consulta pública a partir do site da prefeitura\footnote{SiGesGuarda: {\url{https://www.curitiba.pr.gov.br/dadosabertos/busca/?pagina=6}}}. Nos dados disponibilizados contém a data da ocorrência, horário, bairro, logradouro, natureza, descrição e o indicativo se é defesa civil ou não.
	
	Neste contexto, o objetivo deste trabalho é verificar se técnicas de Inteligência Artificial e Aprendizado de Máquina podem ser utilizadas para auxiliar na previsão das ocorrências a serem atendidas pela guarda municipal. Os algoritmos de Aprendizado de Máquina podem ser organizados em três categorias: (1) aprendizado supervisionado, (2) aprendizado não-supervisionado, e (3) aprendizado por reforço. No aprendizado supervisionado, o algoritmo é alimentado por uma base de dados com exemplos já classificados. Desta maneira, o algoritmo gera um classificador que aprende a mapear os dados de entrada à classe de saída. Quando novos dados de entrada são informados, o classificador identifica qual é a classe mais provável para estes dados.
	
	No aprendizado não-supervisionado, o algoritmo é alimentado com exemplos sem qualquer classificação. O algoritmo encontra, então, agrupamentos dos dados com mais semelhança entre si. Esta técnica é usada para identificar padrões e correlações nos dados que não são visíveis diretamente. No aprendizado por reforço, é utilizado um agente inteligente que recebe um reforço positivo ou negativo com base na saída gerada. Assim, o agente consegue alterar seu comportamento com base no reforço recebido.
	
	O algoritmo \textit{Support Vector Machine}~(SVM) foi utilizado para realizar o aprendizado supervisionado. O SVM mapeia os exemplos em vetores no espaço para a construção do classificador. Para verificar a classe dos novos dados, o dado de entrada é vetorizado e é analisado em qual categoria ele se encaixa. Neste trabalho, a base de dados do SiGesGuarda foi inicialmente tratada manualmente e as ocorrências agrupadas em quatro categorias: (1)~apoio, (2)~ambiental, (3)~policial leve e (4)~policial grave. Com isso, ao informar os dados de uma determinada data e região, o sistema poderá indicar qual o tipo mais provável de ocorrência que poderá ocorrer. Esta informação poderá ser usada no futuro para auxiliar em operações de logística e planejamento.
	
	Para validar o algoritmo, foram  realizados diversos experimentos utilizando diversos subconjuntos da base de dados. Inicialmente, foram utilizados diferentes subconjuntos da base de dados para verificar qual delas permite a criação de um classificador mais robusto. Os subconjuntos analisados foram: 2015-2018, 2016-2018, 2017-2018 e 2018. Para cada subconjunto foi gerado um classificador que foi posteriormente validado usando o conjunto de dados de 2019. Os resultados mostram que com tipo de técnica aplicada, foram ineficientes para criação do modelo preditivo, pois alem da baixa acurácia, também houveram casos de saída indeterminada, mesmo agrupamento de ocorrências reduzida.  
	
	Este trabalho está organizado como segue. O Capítulo~\ref{cap:fundamentacao-teorica} apresenta a fundamentação teórica dos métodos utilizados neste trabalho. O Capítulo~\ref{cap:trabalhos-relacionados} apresenta trabalhos relacionados na área de aprendizado de máquina ou segurança pública. O Capítulo~\ref{cap:metodologia} apresenta a metodologia proposta e o Capítulo~\ref{cap:experimentos} apresenta os experimentos realizados e sua análise. Finalmente, o Capítulo~\ref{sec:conclusao} apresenta as considerações finais.
	
	
	
	
	
	
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Fundamentação Teórica}
	\label{cap:fundamentacao-teorica}
	
	Este capítulo apresenta a base conceitual dos métodos utilizados no desenvolvimento deste trabalho. Inicialmente, são apresentados alguns conceitos sobre segurança pública que é o tema alvo deste trabalho. Em seguida são apresentadas as fundamentações do Aprendizado de Máquina e do algoritmo SVM.
	
	
	\section{Segurança pública}
	\label{cap:seguranca-publica}
	
	Estudos científicos na área de criminalidade deram início às
	discussões acerca das variáveis que influenciam a decisão de cometer um crime, abordando
	um raciocínio econômico entre os custos e benefícios de um crime. Muitos outros estudos
	foram derivados dessa mesma problemática, que seria verificar como o
	comportamento de um indivíduo influencia a decisão de cometer um crime. Para analisar os
	padrões de comportamento, geralmente são estudadas variáveis como renda, escolaridade,
	moradia, entre outros~\cite{Crime}. Baseado neste conceito, este trabalho analisa as características georreferenciais para prever tais circunstâncias.
	
	
	\section{Aprendizado de Máquina}
	\label{cap:aprendizado}
	
	O Aprendizado de Máquina, embora seja frequentemente usado como sinônimo de Inteligência Artificial, é na verdade uma de suas subáreas de pesquisa. Ambos os conceitos nasceram no \textit{Massachusetts Institute of Technology} no final dos anos 50.
	Atualmente, aplicações de Aprendizado de Máquina são encontradas em diversas aplicações, tais como o assistente de voz Siri e Google, reconhecimento facial no Facebook e Windows 10, as recomendações da Amazon, a tecnologia não permite que os carros-robôs colidir em obstáculos.
	
	Nos últimos anos, o desenvolvimento de aplicações nesta área foi intensificado por diversos fatores, principalmente, o aumento do poder de processamento disponível e a grande disponibilidade de dados. Um exemplo de aplicação é o filtro de spam dos gerenciadores de e-mail. Após o processamento de milhões de amostras de mensagens indesejadas e desnecessárias, o sistema aprende a distinguir sinais típicos de spam~\cite{aprendizado_maquina}. 
	
	O Aprendizado de Máquina pode ser categorizado de acordo com a estratégia de aprendizado. As principais categorias são: (1)~aprendizado supervisionado, (2)~aprendizado não-supervisionado e (3)~aprendizado por reforço. O aprendizado supervisionado, também denominado aprendizado com um professor, caracteriza-se pela adoção da analogia de um professor que possui conhecimento sobre o ambiente. Esse conhecimento é representado por um conjunto de exemplos, onde para cada entrada há uma respectiva saída esperada. Nesta estrutura, o modelo que irá ser ensinado não possui o conhecimento sobre o ambiente. Nesse contexto, se tanto o professor e o modelo a ser treinado forem expostos a exemplos extraídos desse ambiente, o professor, devido ao seu conhecimento prévio, poderá fornecer ao modelo a resposta ideal ao exemplo fornecido como entrada~\cite{haykin}.
	
	
	No aprendizado não-supervisionado, o sistema possui um conjunto de exemplos de entrada sem o mapeamento da saída esperada. Isso significa que o sistema precisa inferir por
	si só a estrutura que engloba os dados fornecidos, e então fornecer saída sem intervenção humana~\cite{artigo-ia}.
	
	%<< Precisa explicar melhor aqui>>
	
	
	Na aprendizado por reforço, o sistema recebe dados de entrada, mas pouca
	ou nenhuma amostra de resultado lhe é concedida durante sua criação. Com isso, o algoritmo é deixado livre para
	tomar suas decisões. A diferença é que, a cada decisão, um sinal lhe é dado de se a decisão tomada foi boa ou ruim{\cite{artigo-ia}}.
	
	\section{Algoritmo: Support Vector Machine (SVM)}
	\label{sec:svm}
	
	O SVM~(\textit{Support Vector Machine}) é uma técnica onde se rotula um conjunto no formato $(x,y)$, no qual $x$ representa o exemplo e $y$ seu rótulo respectivo. Com esses dados é possível criar uma modelo (hipótese) que seja capaz de predizer de forma precisa os rótulos com base em novos dados na entrada. Ao processar uma amostra e classificá-la pela indução obtém-se um resultado que é chamado de treinamento.
	O objetivo é encontrar o melhor rótulo ou classe a partir dos dados de entrada.
	Para ser considerado um problema de classificação, os valores dos rótulos precisam assumir valores discretos, se houver classes definidas como $k~=~2$, $k~=~3$, então trata-se de uma classificação binária, caso contrário, se forem conjuntos com $k~\le~2$ e $k~\le~n$ pertencem a grupos específicos, o que representa um problema de multi-classes. % << NÃO ENTENDI - REVISAR ESTE TRECHO >>
	Cada dado analisado é representado por um vetor de características.
	
	O SVM é um algoritmo de aprendizagem supervisionado que fornece uma função de decisão de classificação que
	discrimina os dados observados em duas classes complementares, $+1$ e $-1$, de modo a maximizar a margem entre as classes. Dado um
	certo número de observados com p variáveis explicativas e a respectiva classe a qual a n-ésima observação pertence, o SVM é um
	método que permite computar a expressão de uma curva em $Rp$  que separa as duas classes (assumindo-se que os dados são separáveis em $R$), permitindo realizar inferências em relação a $n+1-ésima$ observação das classes $p$ variáveis explicativas a classe a qual essa nova observação irá pertencer~\cite{SVMBrasilia}.
	
	Segundo a literatura, como um dos melhores métodos para classificação, o SVM tem sido amplamente utilizado em diversas áreas do conhecimento científico na medida em que consegue realizar a separação de dados considerando estruturas complexas de não linearidade, ao mesmo tempo em que exige poucos parâmetros na sua estimação~\cite{articleSVM3}. Objetivo do SVM é encontrar o hiperplano que maximiza a margem entre as classes, condicionando as observações tomadas. A Equação~\ref{eq:hiperplano} apresenta a equação do hiperplano.
	
	\begin{equation} % Equacao do hyperplano
		\label{eq:hyperplano}
		\sum^{p}_{i=1} W_i X_i - W_0 = W \cdot X - W_0 = 0
	\end{equation}
	
	Levando em conta que as observações pertencentes a classe $+1$ estão acima do hiperplano $W * X - W0 = +1$ e que as observações da classe $-1$ estão abaixo de $W*X - W0 = -1$, representados pelas rotas tracejadas na~\autoref{fig:hyperplano}.
	A função de decisão para a predição da $n+1-ésima$ observação será o hiperplano representado pela reta cheia da \autoref{fig:hyperplano}, paralela a $W \cdot X - W0 = + 1$ e $W \cdot X - W0 = -1$. A classe prevista de novas observações será dada a
	esse hiperplano como referencial.
	
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:hyperplano]{Representação do SVM para dados linearmente separados}
		\fig{scale=0.4}{imagens/svn-hyperplano}
		\fonte{\citeonline{artigo-svm}}
	\end{figure}
	
	
	O hiperplano de separação é obtido solucionando-se o seguinte problema otimização quadrática:
	
	
	%\begin{figure}[htb]
	%    \legenda[fig:figura-maximizacao]{Minimização}
	%    \fig{scale=0.5}{imagens/minimizacao2}
	%\end{figure}
	
	\begin{equation}
		\label{eq:exemplo}
		Minimizar: \dfrac{1}{2} w^{T} w
	\end{equation}
	
	
	\begin{equation}
		\label{eq:eq2-exemplo}
		Sujeito: D(Aw - W_01) \geq 1
	\end{equation}
	
	
	\begin{equation}
		\label{eq:eq2-exemplo}
		W_0 \in R, w \in R^{p}
	\end{equation}
	
	
	Onde $W$ é o vetor coluna $pX1$ referente aos coeficientes angulares do hyperplano de decisão;
	$w0$ é um escalar real relativo ao intercepto (coeficiente linear) do hyperplano de decisão: $D$ é
	a matriz diagonal $nXn$ com os valores de $y$; e 1 é o vetor coluna  $nX1$ com todos os valores iguais a $1$.
	
	Para o caso em que as observações em $Rp$ não podem ser separadas por uma função linear, realiza-se uma transformação $p(x)$ e $Rq$ nas variáveis explicativas para uma dimensão superior na qual os dados se tornam linearmente
	separáveis. O espaço original $Rp$ é denominado "espaço de entrada" \textit{Input Space}, e o espaço induzido por $\varphi$) , $Rq$, é denominado "espaço de característica" \textit{Feature Space}. Assim, a matriz de observações $A(nxp)$ será
	mapeada em uma dimensão superior como $\varphi$ $nxq$. No espaço de característica $Rq$, procede-se da mesma forma para o \textit{SVM} do caso com dados linearmente separáveis: constroem-se dois hiperplanos que separem as duas classes, dos quais
	se deriva o espaço de entrada,a curva que separa as classes poderá ser uma função não linear, dado que as curvas de nível de secção transversal do hiperplano em $Rq$ com a transformação $\varphi$, projetadas na dimensão
	inferior $Rp$ , podem assumir formas não lineares. A \autoref{fig:dados-nao-lineares} sintetiza essa ideia, ilustrando a redução do problema de classificação não linear para um problema de classificação linear mediante a aplicação de transformação $\varphi$.
	
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:dados-nao-lineares]{Expressão de dados não-lineares no SVM}
		\fig{scale=0.3}{imagens/svn-im1}
		\fonte{\citeonline{discusao}}
	\end{figure}
	
	
	Ademais, a fim de evitar que a função de decisão seja demasiadamente volátil - o que prejudica a capacidade de generalização do modelo - introduz-se um parâmetro fixo de custos que atribui uma penalização as classificações errôneas
	(ou seja, elementos da classe $+1$ classificados como $-1$, e vice-versa), ponderados pela distância dos pontos classificados errôneamente, a qual também é conhecida e dada pelo vetor $\xi$. Dessa forma, o algoritmo irá buscar
	O meio-termo entre a maximização de pontos classificados corretamente e a preferência por curvas de decisão com comportamento mais estável possível (ou seja, mais lineares possíveis no espaço de entrada).
	
	
	Dessa forma, realizando-se a transformação das observações originais $x \Rightarrow \varphi(x)$  e o introduzindo-se o parâmetro de custo $C$, o problema de otimização do \textit{SVM} para separação não linear conhecido como ``SVM de margem suave" é dado por :
	
	
	%\begin{figure}[htb]
	%    \legenda[fig:figura]{Minimização}
	%    \fig{scale=0.4}{imagens/otimizacao-quadratica}
	%\end{figure}
	
	\begin{equation}
		\label{eq:exemplo}
		Minimizar: \dfrac{1}{2} w^{T} w + C1^{T} \xi
	\end{equation}
	
	
	\begin{equation}
		\label{eq:eq2-exemplo}
		Sujeito: D(\phi w - w_0 1) + \xi \geq 1
	\end{equation}
	
	
	\begin{equation}
		\label{eq:eq2-exemplo}
		W_0 \in R, w \in R^{q}
	\end{equation}
	
	
	%<< EXPLICAR O QUE SÃO AS VARIÁVEIS >>
	
	Derivando \textit{Wolfe Duality} do SVM não linear, a matriz $K = \phi \phi ^{T}$, que representa os produtos das transformações $\varphi$, aparece na função objetivo do dual. Dessa forma, caso possa computar diretamente os produtos internos de $\varphi$
	mediante a uma função \textit{kernel}, não haverá necessidade de se aplicar explicitamente a transformação $\varphi$ aos dados originais, o que torna a otimização do problema significantemente menos onerosa.
	Uma função é definida como sendo uma função de kernel, se obedecer a seguinte teoria de Hilbert~(RKHS - \textit{Reproducing Kernel Hilbert Space}) \cite{kernel_svm}.
	
	
	
	\begin{equation}
		\label{eq:eq-hilbert}
		K(x_1, x_j) =  (\phi(x_i) \bullet \phi (x_j) )
	\end{equation}
	
	
	%\begin{figure}[htb]
	%    \legenda[fig:figura]{Função de Kernel Gaussiano para SVM}
	%    \fig{scale=0.3}{imagens/svn-equacao3}
	%\end{figure}
	
	
	onde $\varphi$ deve pertencer a um domínio onde seja possível o cálculo do produto interno.
	
	Existem vários tipos de função de kernel, entre elas: (1)~Polinomial, (2)~Gaussiano (ou RBF) e (3)~Sigmoidal. Nesse presente estudo a que se enquadrou melhor foi RBF.
	
	O Kernel Gaussiano é a função Kernel mais utilizada pela literatura de aprendizado de máquinas (LI \& SUOHAI, 2013; GONG et al., 2016), dado que é capaz de computar um espaço de características de dimensão
	infinita (STEINWART , 2006), apesar de exigir apenas um parâmetro $y$ para sua estimação. A capacidade do Kernel Gaussiano em abarcar sinteticamente uma gama de interações não lineares entre as variáveis explicativas
	e a elevada acurácia das previsões de algoritmos que fazem uso dele se estabeleça que essa função seja a escolha padrão para estudos de aprendizado de máquinas (KAMRUZZAMAN, 2003; SUN LI 2012).
	
	%<< ARRUNAE AS CITAÇÕES COM \CITE >>
	
	
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	
	
	\chapter{Trabalhos relacionados}
	\label{cap:trabalhos-relacionados}
	
	Este capítulo apresenta alguns trabalhos relacionados ao tema proposto. Cada trabalho tem uma parte de associação com o problema abordado.
	
	\section{Previsão de desempenho de jogadores de futebol}
	
	\citeonline{schmidt} apresenta técnicas de aprendizado de máquina aplicadas na
	área do esporte e em especial o futebol.
	É comum vermos vários programas transmitidos por emissoras de televisão ou internet fazendo comentários a respeito ou até tentando realizar previsões e levando isso em conta foi a problemática que o autor trata.
	A partir de uma coleta de dados sobre partidas na sequência foi realizado uma limpeza e estruturação mais adequada e após isso, tais informações foram armazenadas em um banco não relacional~\cite{schmidt}.
	
	Com a base populada e os atributos escolhidos, foi desenvolvido um sistema, utilizando as técnicas de Aprendizado de Máquina: \textit{Random Forest}, \textit{Support Vector Machine} e Redes Neurais Artificiais.
	A aplicação foi desenvolvida usando a linguagem Python, que tem como retorno a porcentagem de acertos por partida. Os resultados foram avaliados com a técnica validação cruzada, \textit{k-fold}, na qual o sistema divide a base em algumas partes, e para cada uma destas partes, é feito um treinamento com todos os dados da base menos a parte que está sendo avaliada, e assim o classificador é validado com a parte atual~\cite{schmidt}.
	
	%<< INCLUIR AS CONCLUSÕES DO TRABALHO. QUAL MÉTODO É MELHOR? QUAL A TAXA DE ACERTO? >>
	
	\section{Classificação de sentimentos em mídias sociais}
	
	\citeonline{brito} apresenta uma abordagem sobre análise de sentimentos através de textos em veículos de mídia social escritos em português do Brasil, com o objetivo de classificar suas opiniões de forma estruturada. 
	A extração das informações de comentários de mídias sociais é uma atividade complexa, uma vez que tais textos não possuem um tipo de estrutura definida e a liberdade de escrita fica mais informal nas maiorias das vezes.
	
	Muitas empresas que precisam ter o \textit{feedback} de seus conteúdos e produtos podem se beneficiar com uma apuração mais aproximada da real emoção do usuário ao realizar uma postagem. Foram criadas 12 classificações: (1)~angustiado, (2)~animado, (3)~cansado, (4)~entediado, (5)~encantado, (6)~feliz, (7)~irritado, (8)~sonolento, (9)~sereno, (10)~satisfeito, (11)~triste, e (12)~tenso. A Figura~\ref{fig:fluxo-mineracao} apresenta o processo para preparação dos dados.
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:fluxo-mineracao]{Fluxo de mineração de texto}
		\fig{scale=0.8}{imagens/mineracao}
		\fonte{\citeonline{brito}}
	\end{figure}
	
	
	Para este problema o autor utilizou o classificador \textit{Naïve Bayes} por existir uma independência condicional aos atributos de uma classe. Para análise foram utilizados dados do twitter sobre redução da maioridade penal no Brasil, com duas polaridades de opinião. Para isso, foi utilizada a API fornecida pela própria empresa que recolheu 2500 postagens com \textit{hashtag} referentes ao assunto. 
	Após a classificação, a taxa de acerto foi de 78\%. Este resultado foi considerado baixo quando comparado com o estudo de língua inglesa apresentado por~\citeonline{banea}. O autor chegou à conclusão que seria necessária uma base de dados com mais termos para melhorar a exatidão, bem como, uma quantidade mínima e máxima de termos para processo de treinamento~\cite{brito}.
	
	
	\section{Classificação de arquivos por conteúdo}
	
	\citeonline{TokerCATEGORIZATIONUK} apresentam uma aplicação para a organização de documentos usando o algoritmo K-NN. 
	Inicialmente, foram mapeadas as palavras utilizadas com frequência no cotidiano e que não tinham importância no processo de categorização de documentos. Alguns exemplos dessas palavras são: `\textit{ve}', `\textit{ile}', `\textit{de}', `\textit{bugün}', `\textit{yarın}', `\textit{ne}', `\textit{kim}', `\textit{nasil}. No processo de adição de documentos para treino, ao mesmo tempo, são adicionados termos dinamicamente, fornecendo mais precisão para a categorização.
	
	A representação do modelo de espaço de termos é um conceito importante para categorização de texto, pois foi desenvolvido para organizar a estrutura do texto. Neste modelo, existem duas representações:
	
	\begin{lista}
		\item O documento pode ser representado como um vetor binário onde $1$ \textit{bit} em $1$ \textit{slot} $i$, significa que o termo $i$ existe nesse documento e um bit $0$ representa o contrário. Esta representação é eficiente, uma vez que os programas implementados desta forma possuem rápida execução.
		\item O documento pode ser representado de acordo com as frequências e ocorrências dos termos. Por exemplo, a palavra computador pode ocorrer uma vez em um texto sobre jogos ou cem vezes em um artigo sobre Ciência da Computação. Usa-se vetores como representação junto de duas matrizes dimensionais, com estruturas de dados na implementação.
		
	\end{lista}
	
	Para fins de análise de desempenho, o programa foi testado sobre um conjunto de documentos que foram selecionados por conterem diferentes assuntos. Os documentos usados têm dez assuntos diferentes, três deles são: ``\textit{eğitim}", ``\textit{spor}" e ``\textit{sinema}. O programa foi testado em 50 documentos diferentes e categorizou corretamente 46 desses, chegando a 92\% de precisão.  O algoritmo K-NN mostrou-se eficiente e simples, desde que seja baseado em uma abordagem tradicional de seleção de atributos~\cite{TokerCATEGORIZATIONUK}.
	
	Para análise de desempenho, o sistema foi testado sobre um conjunto de documentos que foram selecionados por conterem diferentes assuntos. Os documentos usados têm dez assuntos diferentes, três deles são: ``\textit{eğitim}", ``\textit{spor}" e ``\textit{sinema}". Foram testados 50 documentos diferentes e o sistema categorizou corretamente 46 deles, chegando a 92\% de precisão. O algoritmo K-NN mostrou-se eficiente e simples, desde que seja baseado em uma abordagem tradicional de seleção de atributos~\cite{TokerCATEGORIZATIONUK}.
	
	\section{Classificação de produtos}
	
	\citeonline{chrystal} utilizam o SVM com uma abordagem de classificação Multiclasse-Multicamada. O material utilizado na aplicação da técnica foi uma grande coleção revisada de produtos eletrônicos. Os aparelhos eletrônicos incluem telefones celulares, \textit{tablets}, \textit{laptops}, \textit{pen-drives}, televisores, datacards, cartões de memória, impressoras, alto-falantes, máquinas de lavar, ar condicionados, aspiradores de pó, ventiladores, fornos de microondas, entre outros. A coletânea é organizada como um conjunto de dados com vários rótulos, com~105 recursos, 25 classes, 1.500 documentos de revisão para treinamento e 500 documentos de revisão para testes.
	
	Durante a fase de pré-processamento, é feita a tokenização através de um \textit{script} Python que é responsável por substituir sentenças significativas por palavras individuais com espaço como delimitador. Depois,  são removidas as ``palavras de parada" do inglês como:  ``\textit{is}", ``\textit{was}", ``\textit{where}", ``\textit{the}", ``\textit{a}", ``\textit{for}" ``\textit{of}". Nesta etapa é utilizado um kit de ferramentas do PHP ``stop words" e a biblioteca NLTK~(\textit{Natural Language Toolkit}).
	
	Na etapa seguinte, é realizado o processo de lematização, onde se obtém do lema a redução da forma de palavras para a sua forma de raiz. Esta etapa ajuda a rotular palavras mais frequentes.
	A estrutura do classificador é organizada com quatro grandes módulos: (1)~pré-processamento, (2)~aprendizagem, (3)~classificação e (4)~avaliação.
	O pré-processamento envolve técnicas de mineração de texto. A aprendizagem separa o conjunto de textos em uma base de treinamento e teste. Uma vez gerado o classificador, ele é usado para as tarefas de classificação e por fim a fase de avaliação que mede o desempenho e a eficiência do algoritmo.
	Os autores analisaram 500 amostras selecionadas para testes e desempenho e os resultados obtidos são apresentados na Tabela~\ref{tab:exemplo.}
	
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:exemplo]{Relação dos resultados obtidos}
		\begin{tabular}{l|r}
			\hline\
			\textbf{Medições} & \textbf{Valores}   \\
			\hline\hline
			Acurácia          & 80,4 \%             \\
			Taxa de Erro      & 19,6 \%             \\
			Taxa de Acerto    & 88 \%               \\
			Taxa de Falso positivo  & 64 \%         \\
			Especificidade  & 35 \%                 \\  
			Prevalência  & 84 \%                    \\
			Precisão  & 88 \%                       \\ \hline
		\end{tabular}
		\fonte{\citeonline{chrystal}}
	\end{table}
	
	%<< FALTOU EXPLICAR OS RESULTADOS >>
	
	\section{Classificação de textos}
	
	\citeonline{medeiros} propõe uma solução para a classificação de documentos digitais através da avaliação de conteúdo. Para isto, foi utilizada uma base de dados de mais de 270 revistas
	científicas com aproximadamente 348.566 documentos. Para a mineração dos textos, foi utilizada a ferramenta TMSK~(\textit{Text Miner Software Kit}). O processo de classificação foi realizado usando o algoritmo SVM.
	Como conclusão, o autor informa que utilizando o SVM obteve um resultado mais
	satisfatório, chegando a alcançar até 91,27\% de precisão em certas categorias \cite{medeiros}.
	
	
	\section{Predição de absenteísmo de agentes de segurança pública}
	
	\citeonline{svm-abstenceiosmo} apresenta a utilização de técnicas de aprendizagem profunda para prever a taxa de absenteísmo da agentes de segurança pública de Alagoas, captando características de profissionais de segurança pública que se afastam ou não por longos períodos, motivados por adoecimento. A ausência de profissionais em seus postos de trabalho traz diversas consequências e prejuízos para as organizações e a sociedade. O absenteísmo pode ser definido como a falta ou ausência física do trabalhador ao trabalho. Na área de segurança pública este evento também ocorre, os prejuízos são de ordem pessoal, social e econômica. 
	
	O fenômeno de ausência é cercado de diversas características e para levantamento das mesmas foi utilizado dados de profissionais da Polícia Militar de Alagoas, uma instituição pública também com altos índices de afastamento por adoecimento de seus agentes. O histórico mostra um total de 2.055 afastamentos devido a adoecimento no ano de 2017, com a média de 28,38 dias de afastamento. Representando 31,99\% de agentes afastados do posto de trabalho do total da instituição. Para realização do estudo foram coletados dados do sistema \textit{SisHosp}, do período de 2012 a 2017, totalizando 6 anos de registros de afastamento. Além disso, foram extraídos dados de características pessoais e institucionais dos agentes pelo sistema RH da instituição.
	
	Destes dados, foram selecionados os atributos relevantes à previsão de ausência dos agentes, tais como: (1)~local de trabalho do agente, (2)~nível hierárquico, (3)~condição do profissional, (4)~se está ativo, agregado ou aposentado, (5)~gênero, (6)~idade no ano da coleta, (7)~tempo de serviço, (8)~ano de registro do afastamento e (9)~total de dias afastado durante o ano. O conjunto destes dados representa a situação do agente de segurança, em um ano específico, sendo para cada agente uma entrada para cada ano em estudo, de 2012 a 2017. Após o processamento, foi aplicado um rótulo binário representando a situação em determinado ano relacionado a seus afastamentos por adoecimento, resultando 36.863 tuplas. Os atributos categóricos foram convertidos usando a técnica \textit{One Hot Enconding}, sendo aplicadas apenas para o local de trabalho, a condição do profissional e o gênero.
	
	O conjunto de dados foi utilizado na geração de diversos conjuntos de treinamento distintos, possibilitando submeter os dados tratados a diversas arquiteturas de aprendizagem profunda. O autor realizou uma extensa experimentação de hiperparâmetros para identificar a melhor configuração das técnicas estudadas, que são: \textit{Multilayer Perceptron}, \textit{Recurrent Neural Network}, \textit{Long-short Term Memory} e o SVM. Dentre as técnicas de aprendizado profundo, a Rede Neural Artificial do tipo \textit{Multilayer Perceptron} apresentou melhor resultado com taxas de precisão superiores a 78\%.
	
	Além disso, foram relacionados os atributos que possuem forte relação ao fenômeno de absenteísmo de longa duração, sendo que os fatores como local de trabalho do agente, o histórico de faltas e tempo que exerce a atividade são características comuns ao agentes que se afastam por longos períodos, o que permitiu a identificação de quais as unidades obtinham maior porcentagem de ausências de longa duração.
	
	
	
	\section{Comparativo dos trabalhos}
	
	A Tabela~\ref{tab:comparativo} apresenta um resumo comparativo dos trabalhos apresentados neste capítulo com relação ao problema abordado e as técnicas utilizadas.
	
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:comparativo]{Resumo comparativo dos trabalhos relacionados}
		\begin{tabular}{|p{4cm}|p{6cm}| p{4cm} |}
			\hline\
			\textbf{Trabalho} & \textbf{Problema} & \textbf{Técnica} \\
			\hline\hline
			
			\citeonline{schmidt}  & Classificação de desempenho de jogadores de futebol & \textit{Random Forest}, SVM, Redes Neurais Artificiais\\\hline
			
			\citeonline{brito}  & Classificação de sentimentos em mídias sociais & \textit{Naïve Bayes}\\\hline   
			
			\citeonline{TokerCATEGORIZATIONUK}  & Classificação de arquivos por conteúdo & \textit{K-NN}\\\hline   
			
			\citeonline{chrystal}  & Classificação de produtos & SVM\\\hline   
			
			\citeonline{medeiros}  & Classificação de textos & SVM\\\hline   
			
			\citeonline{svm-abstenceiosmo}  & Previsão de absenteísmo de agentes de segurança pública & \textit{Multilayer Perceptron}, \textit{Recurrent Neural Network}, \textit{Long-short Term Memory}, SVM\\\hline
			
			
			\hline
		\end{tabular}
		\fonte{o próprio autor}
	\end{table}
	
	
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Metodologia}
	\label{cap:metodologia}
	
	
	Este capítulo apresenta a metodologia adotada para o desenvolvimento deste trabalho. O processo desenvolvido possui duas etapas: treinamento e validação.
	
	A etapa de treinamento possui as seguintes etapas: (1)~obtenção dos dados, (2)~pré-processamento e (3)~criação do classificador. Neste trabalho, os dados são obtidos a partir da base do SiGesGuarda e classificados manualmente de acordo com a natureza da ocorrência. Para os experimentos, a base foi então organizada em diferentes \textit{datasets} de acordo com o ano. Em seguida os dados são pré-processados para eliminação dos registros incompletos e a normalização dos valores. Finalmente, os dados tratados são utilizados para o treinamento do classificador usando o algoritmo SVM. A Figura~\ref{fig:treinamento} apresenta este processo.
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:treinamento]{Processo de treinamento}
		\fig{scale=0.6}{imagens/fluxo-1}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}
	
	
	A etapa de validação possui as seguintes etapas: (1)~obtenção dos dados, (2)~pré-processamento, (3)~aplicação do classificador e (4)~avaliação da classe. As duas primeiras etapas seguem o mesmo procedimento do processo anterior. Os dados tratados são então aplicados no classificador que gera como resposta a classe daquela ocorrência. A classe é então validada para verificação do desempenho do classificador. A Figura~\ref{fig:validacao} apresenta este processo.
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:validacao]{Processo de validação}
		\fig{scale=0.6}{imagens/fluxo-2}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}
	
	%<< PRECISA CORRIGIR A FIGURA!! UM DIAGRAMA DE PROCESSOS É ASSIM: %https://blog.iprocess.com.br/wp-content/uploads/2014/02/diagrama.jpg >>
	%<< NO DIAGRAMA COLOCAR PRÉ-PROCESSAMENTO EM MAÚSCULO>>
	%<< NA FIGURA DE TREINO FALTOU COLOCAR A ETAPA DE TREINO COM SVM PARA GERAR O CLASSIFICADOR - PRECISA INDICAR QUE O CLASSIFICADOR %GERADO NA FIGURA 4 É USADO NA FIGURA 5>>
	
	Cada uma das etapas do processo de treinamento e validação são apresentadas nas seções seguintes. A Seção~\ref{sec:base-dados} descreve a obtenção dos dados a partir da base do SiGesGuarda. A Seção~\ref{sec:pre-processamento} descreve os tratamentos de limpeza e normalização aplicados nos dados. A Seção~\ref{sec:treino-svm} descreve o processo de treino utilizando o SVM.
	
	
	
	
	\section{Obtenção dos dados}
	\label{sec:base-dados}
	
	Como parte de uma iniciativa de transparência e cidadania participativa, o Portal de Dados Abertos e Curitiba é uma ação da Prefeitura Municipal de Curitiba de disponibilização, através da internet, de documentos, informações e dados governamentais de domínio público para a livre utilização pela sociedade, garantindo à mesma, acesso aos dados primários, de forma que possam ser reutilizados produzindo novas informações e aplicações digitais para a sociedade~\cite{prefeitura}.
	
	Os dados são adquiridos de forma pública pelo site da Prefeitura Municipal de Curitiba~\footnote{SiGesGuarda: {\url{https://www.curitiba.pr.gov.br/dadosabertos/busca/?pagina=6}}}. Eles podem ser obtidos através de link de \textit{download} atualizado mensalmente ou via RSync. O Rsync é uma ferramenta de sincronização remota e local. Ele usa um algoritmo que minimiza a quantidade de dados copiados ao mover apenas as porções de arquivos que foram alteradas.
	
	A base é disponibilizada em formato CSV (\textit{Comma Separated Values}).
	Este é um arquivo tabular em texto, no qual cada linha contém um registro e as colunas são separadas, usualmente, por vírgulas ou algum outro
	caractere de delimitação. O arquivo é composto por 37 colunas, e a Tabela~\ref{tab:campos} apresenta alguns dos atributos presentes no arquivo.
		

	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:campos]{Exemplo dos dados disponibilizados nos arquivos}
		\begin{tabular}{|p{6.5cm}|p{8.5cm}|}
			\hline\
			\textbf{Colunas} & \textbf{Descrição dos campos}   \\ \hline
			ATENDIMENTO\_ANO          & Ano do atendimento             \\ \hline
			ATENDIMENTO\_BAIRRO\_NOME      & Nome do bairro            \\ \hline
			EQUIPAMENTO\_URBANO    & Nome equipamento urbano              \\  \hline
			FLAG\_EQUIP\_URBANO  &   Flag para identificar se e equipamento urbano      \\  \hline
			FLAG\_FLAGRANTE  &    Flag para identificar se houve flagrante  \\  \hline
			LOGRADOURO\_NOME  &   Nome da rua        \\  \hline
			NATUREZA1\_DEFESA\_CIVIL  &  Flag para identificar se é uma natureza civil ou não   \\ \hline
			NATUREZA1\_DESCRICAO  &    Descrição da natureza cadastrada                    \\ \hline
			SUBCATEGORIA1\_DESCRICAO  &      Descrição de sub-categoria para descrição                 \\ \hline
			SUBCATEGORIA2\_DESCRICAO  &      Descrição de subnível de sub-categoria                  \\ \hline
			OCORRENCIA\_ANO  &     Ano da ocorrência                   \\ \hline
			OCORRENCIA\_CODIGO  &   Código cadastrado da ocorrência                    \\ \hline
			OCORRENCIA\_DATA  &     Data da ocorrência                  \\ \hline
			OCORRENCIA\_DIA\_SEMANA  &  Dia da semana do ocorrido                      \\ \hline        
			OCORRENCIA\_HORA  &    Horário                   \\ \hline        
			OCORRENCIA\_MES  &     Mês da ocorrência                   \\ \hline        
			OPERACAO\_DESCRICAO  &   Nome da operação, caso tenha                     \\ \hline        
			CHAMADO\_DESCRICAO  &  Local que se originou o chamado                     \\ \hline        
			REGIONAL\_FATO\_NOME  &  Regional (Local em que ocorreu a ocorrência)                      \\ \hline    
			SECRETARIA\_SIGLA  &    Sigla da secretaria solicitante                    \\ \hline
			SECRETARIA\_NOME  &     Nome da secretaria solicitante                   \\ \hline    
			SITUACAO\_EQUIPE  &  Situação da equipe no momento atual                      \\  \hline                                            
			NUMERO\_PROTOCOLO\_156  &  Número do protocolo quando origem for 156                     \\  \hline
			
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}
	
	A base de dados completa possui 272.532 registros e 35 atributos capturados desde 2009. A base completa possui cerca de 62~MB de tamanho.
	Deste volume foram utilizadas apenas oito colunas que efetivamente possuíam informações relevantes, que são :
	
	
	\begin{lista}
		\item ATENDIMENTO\_BAIRRO\_NOME: bairro onde ocorreu o atendimento.
		\item LOGRADOURO\_NOME: nome da rua.
		\item NATUREZA1\_DESCRICAO: nome principal da ocorrência.
		\item OCORRENCIA\_DIA\_SEMANA: dia da semana que foi realizado o registro.
		\item REGIONAL\_FATO\_NOME: bairro da regional responsável.
		\item OCORRENCIA\_DATA: data da ocorrência.
		\item OCORRENCIA\_HORA: hora da ocorrência.
	\end{lista}
	
	
	Os registros com dados faltantes são descartados nesta etapa. No escopo deste trabalho, serão considerados apenas registros completos para a redução da complexidade
	na construção do classificador. Além disso, os dados dos atributos são normalizados com a remoção de caracteres especiais e organização de categorias
	
	
	\section{Pré-processamento}
	\label{sec:pre-processamento}
	
	Os registros com dados faltantes são descartados nesta etapa. No escopo deste trabalho, serão considerados apenas registros completos para a redução da complexidade na construção do classificador. Além disso, os dados dados dos atributos são normalizados com a remoção de caracteres especiais e organização de categorias
	
	
	\subsection{Remoção de caracteres especiais}
	\label{cap:limpeza de campos}
	
	
	Durante a análise dos campos textual, foi observado que muitos registros possuem caracteres inválidos ou com erro de digitação. Com isso, foram realizados os seguintes tratamentos: (1)~remoção de caracteres não alfanuméricos, (2)~remoção de acentuação gráfica e (3)~conversão de todos caracteres para caixa-baixa. A \autoref{tab:exemplo-limpeza} apresenta alguns exemplos dos registros tratados.
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:exemplo-limpeza]{Exemplo de registros tratados}
		\begin{tabular}{|p{4cm}|p{4cm}|}
			\hline\
			\textbf{Registro original} & \textbf{Registro normalizado}   \\ \hline
			Agressão física          & agressao fisica             \\ \hline
			BOQUEIRÃO      & boqueirao            \\ \hline
			residência    & residencia              \\  \hline
			munição  &   municao      \\  \hline
			Perturbação &    pertubacao  \\  \hline        
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}
	
	
	
	\subsection{Agrupamento dos turnos}
	\label{cap:agrupando turnos}
	
	O campo horário é numérico e compreende uma faixa extensa de valores possíveis. Para reduzir a complexidade e melhorar a assertividade do classificador, o horário é tratado com um valor categórico. Com isso o horário da ocorrência é classificado em: manhã, tarde, noite e madrugada. A \autoref{tab:agrupamento-horario} apresenta o mapeamento das faixas horárias e seus turnos respectivos.
	
	
	
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:agrupamento-horario]{Lista do agrupamento dos turnos}
		\begin{tabular}{|p{3cm}|p{4cm}|}
			\hline\
			\textbf{Turno} & \textbf{Intervalo de tempo}   \\ \hline
			Madrugada          & 00:00 - 06:00             \\ \hline
			Manhã      & 06:00 - 12:00            \\ \hline
			Tarde    & 12:00 - 18:00              \\  \hline
			Noite  &   18:00 - 00:00      \\  \hline
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}
	
	
	\subsection{Agrupamento das categorias}
	\label{cap:agrupamento}
	
	Em uma primeira análise, foi observado que a base de dados original possui um número acima de 70 classes para as ocorrências. Para melhorar a assertividade do SVM, as ocorrências foram agrupadas em quatro categorias: policial leve, policial grave, ambiental e apoio. Além disso, foram filtrados somente ocorrências com mais de 1.000 incidências na base de dados. A \autoref{tab:agrupamento-ocorrencia} apresenta alguns exemplos de ocorrências que pertencem a cada uma das quatro categorias criadas.
	
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:agrupamento-ocorrencia]{Exemplo de ocorrências agrupadas}
		\begin{tabular}{|p{3cm}|p{10cm}|}\hline
			\textbf{Categorias} & \textbf{Conjunto de ocorrências}   \\ \hline
			policial grave          & Roubo,Invasão             \\ \hline
			policial leve      & Perturbação do sossego, Substância Ilícita, Alarmes            \\ \hline
			ambiental    & Dano, Animais              \\  \hline
			apoio  &   Apoio, Trânsito, Abordagem, Atitude Suspeita      \\  \hline
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}
	
	
	
	\section{Treinamento do SVM}
	\label{sec:treino-svm}
	
	Neste trabalho, foram utilizadas bibliotecas Python para estruturação dos experimentos e execução do SVM. As bibliotecas utilizadas foram: \emph{sklearn} para ferramentas de ciência de dados, \emph{pandas} para manipulação de dados e \emph{matplotlib} para plotagem de gráficos resultantes das estimativas. Dentre os parâmetros avaliados do SVM, foram definidos os seguintes parâmetros após experimentação empírica:
	
	\begin{lista}
		\item $kernel$: foi utilizado o RBF.
		\item $C$: foram utilizados os valores de 10 a 2600 , porem o melhor resultado foi com 1800.
		\item $\gamma$: de 0.0001 a 0.1 , fixado em 0.1. 
	\end{lista}
	
	Como base para classificador, foi usado um período de 2018 com os parâmetros mencionados acima. O a melhor divisão de treino/teste foi de 70/30 apesar de ter sido testado de 50/50 a 90/10 
	
	%<< EXPLICAR A METODOLOGIA DOS EXPERIMENTOS >>        
	%<< USAR BASE DE UM ANO PARA GERAR O CLASSIFICADOR >>
	%<< GERAÇÃO DO CLASSIFICADOR SEPARANDO A BASE EM 70/30 >>
		
	%    \section{Aplicação do classificador}
	%    \label{sec:testes_parâmetros}
	
	
	
	
	\section{Avaliação da classe}
	\label{cap:desempenho}
	
	Para avaliar o desempenho do classificador, foram utilizados dados dos anos seguintes ao ano utilizado na criação do classificador. Desta maneira, é possível verificar se a criação de um classificador de um ano pode ser utilizado no ano seguinte sem precisar recriar o classificador. 
	Para medir os resultados da aplicação do SVM no conjunto de dados, serão utilizadas duas métricas: (1)~acurácia e (2)~precisão. A acurácia mede a taxa de acerto do classificador em relação ao numero total de observações. A precisão mede a qualidade da previsão em relação ao total de previsões realizadas. A definição da acurácia e precisão são apresentadas nas Equações~\ref{eq:eq-avaliacao-acuracia}~e~\ref{eq:eq-avaliacao-precisao}, respectivamente. 
	
	

	
	\begin{equation}
		\label{eq:eq-avaliacao-acuracia}
		Acuracia = \frac{Verdadeiro Positivo + Verdadeiro Negativo }{ Total}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\label{eq:eq-avaliacao-precisao}
		Precisao = \frac{Verdadeiro Positivo}{ Verdadeiro Positivo + Falso Positivo}
	\end{equation}
	
	
	%Algumas definiçoes importantes tambem :
	
	%\textbf{\textit{Verdadeiro Positivo: }} Um indicador foi validado usando características que foram assertivas.
	%\textbf{\textit{Verdadeiro Negativo: }} Um indicador que chegou no resultado esperado mas como premissas erradas. 
	%\textbf{\textit{Falso Positivo: }} Um indicador que se mostra invalido porem 
	%\textbf{\textit{Falso Negativo: }} Um indicador que mostra falso apartir de premissas verdadeiras. 
	
	%<< ESCREVER UM PARÁGRAFO CONCLUINDO ESTE CAPÍTULO >>
	
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Resultados Experimentais}
	\label{cap:resultados}
	
	Este capítulo apresenta os resultados experimentais realizados. Para os experimentos, a base de dados foi quebrada em diferentes \textit{datasets} de acordo com o ano das ocorrências. Este procedimento foi realizado para reduzir o tempo de processamento no treinamento do classificador. Neste trabalho foram utilizados apenas dados a partir de 2015 até 2019. Os dados de 2020 e 2021 não foram considerados devido à natureza atípica do período de pandemia, embora tenham sido realizados experimentos com 2020 para validar esta hipótese.
	A Tabela~\ref{tab:datasets} apresenta os \textit{datasets} utilizados e o número de ocorrências listadas em cada um deles.
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:datasets]{Número de ocorrências em cada \textit{datasets}}
		\begin{tabular}{|l||r|r|r|r|r|r|}
			\hline\
			\textbf{Ano} & \textbf{Policial leve} & \textbf{Policial grave} & \textbf{Ambiental} & \textbf{Apoio} & \textbf{S/ categoria} & \textbf{Total}\\ \hline
			2015          & 3.171 & 3.719 & 4.087 & 6.138 & 3.112 & 20.227       \\ \hline
			2016          & 2.420 & 3.497 & 2.821 & 6.843 & 3.103 & 18.734       \\ \hline
			2017          & 1.185 & 3.174 & 2.223 & 7.636 & 3.100 & 17.738       \\ \hline
			2018          & 1.283 & 2.665 & 2.070 & 9.742 & 3.506 & 19.266       \\ \hline
			2019          & 2.009 & 2.845 & 1.957 & 16.401 & 1.045 & 24.257       \\ \hline
			2020          & 0 & 1.014 & 1.548 & 8.415 & 36.766 & 47.743       \\ \hline
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}
	
	
	Os experimentos foram realizados considerando diferentes \textit{datasets} para o treinamento, e os anos seguintes foram utilizados para validação. A Tabela~\ref{tab:experimentos} apresenta os experimentos realizados. Os resultados obtidos em cada experimento são apresentados nas seções seguintes.
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:experimentos]{Número de ocorrências em cada \textit{datasets}}
		\begin{tabular}{|l||l|l|}
			\hline\
			\textbf{Experimento} & \textbf{Treinamento} & \textbf{Validação}\\ \hline
			E1    & 2017         & 2018        \\ \hline
			E2    & 2018         & 2019       \\ \hline
			E3    & 2016, 2017          & 2018        \\ \hline
			E4    & 2017, 2018          & 2019           \\ \hline
			E5    & 2015, 2016, 2017  & 2018        \\ \hline
			E6    & 2016, 2017, 2018  & 2019           \\ \hline
			E7    & 2015, 2016, 2017, 2018  & 2019           \\ \hline
			
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}
	
	
	\section{Experimentos E1 e E2}
	
	Nos experimentos E1 e E2 foram utilizados \textit{datasets} compreendendo o intervalo de apenas um ano, pode-se notar que nesse intervalo de tempo não foi gerado em ambas as matrizes de confusão apontadas nas \autoref{fig:matriz-e1} e \autoref{fig:matriz-e2} uma previsão para saída "nao categorizado" e nenhuma previsão para casos "policial grave" , o que corresponde dizer que não haviam casos atípicos o suficientes e também houve maior concentração em casos de "apoio". Por conta dos baixos índices de acurácia e precisão abaixo dos 50\%, essa previsão fica pouco aplicável. 
	
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:experimento1]{Resultados obtidos para experimento E1}
		\begin{tabular}{|p{3cm} | p{3cm} |p{3cm}| p{3cm} | p{3cm} |}
			\hline\ 
			\textbf{Experimento} & \textbf{Teste} &\textbf{Acúracia} & \textbf{Precisão}  \\ \hline
			2017          & 2018 & 43,28\%  &  25,04\%        \\ \hline
			
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}

	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:matriz-e1]{Matriz de confusão obtida para o experimento E1}
		\fig{scale=1.1}{imagens/experimento01-caso01}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}


	\begin{table}[htb]
	\legenda[tab:experimento2]{Resultados obtidos para experimento E2}
	\begin{tabular}{|p{3cm} | p{3cm} |p{3cm}| p{3cm} | p{3cm} |}
		\hline\ 
		\textbf{Experimento} & \textbf{Teste} &\textbf{Acúracia} & \textbf{Precisão}  \\ \hline
		2018          & 2019 & 48,92\% & 17,93\%           \\ \hline
		
	\end{tabular}
	\fonteautor
	\end{table}

	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:matriz-e2]{Matriz de confusão obtida para o experimento E2}
		\fig{scale=0.8}{imagens/experimento01-caso02}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}
	
	
	
	\section{Experimentos E3 e E4}
		
	Nos experimentos E3 e E4 foram utilizados \textit{datasets} compreendendo o intervalo de dois anos. Aqui foi notado uma pequena 
	melhora nos indicadores conforme \autoref{tab:experimento3} e \autoref{tab:experimento4} e visíveis nas matrizes apontadas na \autoref{fig:matriz-e3} e \autoref{fig:matriz-e4} . Ambos experimentos mostraram uma taxa de precisão muito parecida, porem no caso de E4 uma melhora significativa chegando quase a 63\%, o que mostra que o conjunto de dados do experimento E4 pode prever melhor em comparação a E3.
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:experimento3]{Resultados obtidos para experimento E3}
		\begin{tabular}{|p{3cm} | p{3cm} |p{3cm}| p{3cm} | p{3cm} |}
			\hline\ 
			\textbf{Experimento} & \textbf{Teste} &\textbf{Acúracia} & \textbf{Precisão}  \\ \hline
			2016,2017         & 2018 & 55,33\%  &  23,37\%        \\ \hline
			
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}

	\begin{figure}[htb]
	\legenda[fig:matriz-e3]{Matriz de confusão obtida para o experimento E3}
		\fig{scale=0.7}{imagens/experimento3}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}


	\begin{table}[htb]
	\legenda[tab:experimento4]{Resultados obtidos para experimento E4}
	\begin{tabular}{|p{3cm} | p{3cm} |p{3cm}| p{3cm} | p{3cm} |}
		\hline\ 
		\textbf{Experimento} & \textbf{Teste} &\textbf{Acúracia} & \textbf{Precisão}  \\ \hline
		2017,2018         & 2019 & 62,97\%  &  22,49\%        \\ \hline
		
	\end{tabular}
	\fonteautor
	\end{table}

	\begin{figure}[htb]
	\legenda[fig:matriz-e4]{Matriz de confusão obtida para o experimento E4}
		\fig{scale=0.7}{imagens/experimento04}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}
	
	
	\section{Experimentos E5 e E6}
	
	Nos experimentos E5 e E6 foram utilizados \textit{datasets} com intervalos de 3 anos, aqui esperava-se ter uma melhora significativa em função de seus anteriores E3 e E4. No caso do experimento E5 apontado na \autoref{tab:experimento-e5} junto a matriz na \autoref{fig:matriz-e5} foi observado que a precisão se manteve quase a mesma, porem acurácia diminuiu cerca de 5\% em função do experimento E3 onde ambos testaram com 2018. Com uma diferença de que conjunto de E4 era menor por conter dois anos de intervalo, ainda sim E5 conseguiu ser pior, o que levanta a possibilidade de o conjunto acrescentado nesse experimento que foi o ano de 2015 acabou ajudando a "piorar" o experimento, consequentemente causado por algum desvio em sua massa da dados, mesmo não sendo notado isso conforme \autoref{tab:datasets}.

	Em relação experimento E6, conforme \autoref{fig:matriz-e6} é observado o mesmo tipo de problema levantado anteriormente. O que abre portas para duas hipóteses, a primeira ja mencionada no experimento E5 e a segunda poderia ser que, aumentando um período de treino, esses dados combinados estão aumentando as incertezas ao invés de aproxima-las.
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:experimento-e5]{Resultados obtidos para experimento E5}
		\begin{tabular}{|p{3cm} | p{3cm} |p{3cm}| p{3cm} | p{3cm} |}
			\hline\ 
			\textbf{Experimento} & \textbf{Teste} &\textbf{Acúracia} & \textbf{Precisão}  \\ \hline
			2015,2016,2017        & 2018 & 50,11\%  &  22,57\%        \\ \hline
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:matriz-e5]{Matriz de confusão obtida para o experimento E5}
		\fig{scale=0.7}{imagens/experimento5}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}


	% -----------------------------------------------------------------------
	% -----------------------------------------------------------------------

	\begin{table}[htb]
	\legenda[tab:experimento-e6]{Resultados obtidos para experimento E6}
	\begin{tabular}{|p{3cm} | p{3cm} |p{3cm}| p{3cm} | p{3cm} |}
		\hline\ 
		\textbf{Experimento} & \textbf{Teste} &\textbf{Acúracia} & \textbf{Precisão}  \\ \hline
		2016,2017,2018         & 2019 & 38,44\%  &  25,49\%        \\ \hline
		
	\end{tabular}
	\fonteautor
	\end{table}

	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:matriz-e6]{Matriz de confusão obtida para o experimento E6}
		\fig{scale=0.7}{imagens/experimento6}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}



	\section{Experimentos E7}
	

	No experimento E7 foi utilizado o maior conjunto de \textit{datasets} , com intervalo de 4 anos. Observando os casos anteriores poderia ser possível estimar que índices iriam baixar mais ainda, já que isso foi notado nos conjuntos de E5 e E6 comparados com E3 e E4.Porem foi observado algo novo, conforme observado na \autoref{tab:experimento-e7} , houve uma queda significativa na precisão, só não sendo pior que o experimento E2 que analisava um contexto de um ano apenas. Em compensação, também houve uma recuperação no indicador de acurácia de quase 15\% em comparação com seu antecessor E6
	
	
	\begin{table}[htb]
		\legenda[tab:experimento-e7]{Resultados obtidos para experimento E7}
		\begin{tabular}{|p{3cm} | p{3cm} |p{3cm}| p{3cm} | p{3cm} |}
			\hline\ 
			\textbf{Experimento} & \textbf{Teste} &\textbf{Acúracia} & \textbf{Precisão}  \\ \hline
			2015,2016,2017, 2018         & 2019 & 54,27\%  &  19,60\%        \\ \hline
			
		\end{tabular}
		\fonteautor
	\end{table}
	
	\begin{figure}[htb]
		\legenda[fig:matriz-e7]{Matriz de confusão obtida para o experimento E7}
		\fig{scale=0.65}{imagens/experimento7}
		\fonte{Proprio Autor}
	\end{figure}
	
	
	%    
	
	% -----------------------------------------------------------------------
	\chapter{Conclusão}
	
		
	A cidade de Curitiba possui seus registros de ocorrências pela guarda municipal, abrangendo vários tipos de situações pela própria população vigente. Devido a limitações da própria prefeitura como recursos limitados, não há como alocar seus profissionais o suficiente para cobrir uma maior área de cobertura ou muito menos estimar problemas com maior antecedência possível,o  que leva apenas em sua maioria atender aos problemas de forma reativa. Levando em consideração esse problema e os dados públicos que se possui disponíveis publicamente foi elaborado um estudo de aplicação de aprendizado de maquina nesse segmento de segurança publica afim de conseguir resultados ou mais proximo a isso que possam ser visíveis na qualidade de vida dos civis e seus governantes. Ao analisar os dados disponíveis, apesar do grande volume registrado desde 2009, haviam muitas inconsistências das mais diversas ja que esse conjunto de dados vem de diversas fontes distintas, e sem muito critério ou filtro no ato de registro, o que acaba sendo refletido no momento da analise e limpeza dos dados. Durante o processo, muitas variáveis foram retiradas e outras agrupadas a fim de ter a melhor \textit{dataset} possível, servindo como treino para aplicação do algoritmo de aprendizado de maquina \textit{Support Vector Machine} com objetivo de criar um modelo de predição para casos de ocorrências futuras. Durante os experimentos, o volume original de dados foi dividido em subconjuntos por ano, afim de encontrar os melhores parâmetros para treinamento, mas conforme observado no \autoref{cap:resultados} , mesmo apos exaustivos treinos, foi notado índices que variaram entre 40\%-60\% de acurácia e 15\% a 26\% de precisão, que comparado com literatura de outros casos similares, acaba ficando abaixo do esperado para que seja de fato usado casos reais, e junto com isso, observando os experimentos foi muito notado uma tendência forte para casos categorizados como "apoio", mas também devido a natureza da própria guarda municipal, que não atende ocorrências tão graves comparado com policia civil. Ainda mencionando os experimentos, em especial a \autoref{tab:experimento4} se destacou como melhor resultado. Levando em conta melhorias futuras, um intervalo de 2 anos se mostrou tendo melhores indicadores, podendo partir daqui uma analise usando diferentes técnicas de aprendizagem de maquina.
	SVM não se mostrou muito promissor aplicado a esse tipo de \textit{dataset} pois mesmo fazendo testes diversos alterando seus parâmetros, houve pouca distribuição observando pelas matrizes de confusão apontadas nos resultados experimentais. Uma hipótese seria testar com modelos de algoritmos diferentes usando os \textit{datasets} que ja foram tratados, assim ganhando tempo para  melhorar o modelo preditivo,e com a expectativa de ser aplicado em campo como direcionador de recursos inteligente da guarda municipal .
	

	


	
	
	
	% ----------------------------------------------------------
	% Anexos
	% ----------------------------------------------------------
	% Material complementar nao preparado pelo autor
	% NAO TEM CRONOGRAMA NO TCC FINAL    
	
	\bibliography{referencias}    
	
	
	% CODIGO FONTE É ENTREGUE A PARTE PARA A BANCA
	
	%    \anexo[apêndice:testes-completos]{Lista de testes}
	%    
	%    Durante o desenvolvimento do trabalho, foram realizados diversos cenários de %testes, tais execuções foram armazenadas
	%    Em um arquivo extensão .docx nomeado lista-testes.docx . Esse arquivo possui %todos os testes, incluindo do melhor ao pior caso, já que nesse trabalho foram %acrescentados apenas o melhor de cada caso, vale ressaltar que esse arquivo adicional %não esta em padrão de abnt, ele foi feito apenas para registro dos testes.
	
	
	
\end{document}



